\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{3} %compteur de chapitre




\begin{document}
%\niveauclasse{1ère bac-pro}






\ifsectioncours


\chapter{Suites Arithmétiques}
\setcounter{page}{1}



\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]
\section{Principes et notations}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
On parle de suite numérique quand on se trouve face à un enchaînement de nombres respectant un schéma pouvant être reproduit.\\

Exemple : $ 2 - 4 - 6 - 8 - 10$ est une suite numérique, $12-24-48-96$ en est une autre.
\vspace{0.2cm}

Une suite est \textbf{arithmétique} si on ajoute (ou enlève) toujours la même quantité entre deux termes.

\end{tcolorbox}




\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Définition et notations] 
{\large \textbf{Principe} : Construire la suite en partant d'un nombre et en allant au suivant en ajoutant ou enlevant toujours la même quantité.}
\vspace{0.5\baselineskip}

\begin{itemize}
\item $(U)$ est souvent le nom de la suite (entre parenthèses en général)
\item $u_0$ est le premier terme
\item $u_1$ et $u_2$ sont les termes 2 et 3 de cette suite
\item $r$ est la \textbf{raison} de la suite : la quantité qu'on ajoute ou enlève
\item Principe de la suite : $u_{n+1} = u_n + r$ 
\end{itemize}


\end{tcolorbox}

\vspace{0.5cm}

\begin{large}
Soit la suite notée $U$ dont le premier terme est $14$ et la raison $2$. \textbf{Déterminer} le cinquième terme  noté $u_4$. 
\vspace{0.5\baselineskip}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] $U$ est le nom de la suite;
\item[$\bullet$] $u_0 = 14$ est le premier terme et  $r=2$ la raison; 
\item[$\bullet$] Principe de construction : $u_{n+1} = u_n + 2$ 
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}


$$u_1 = u_0 + 2 = 14 +2 = 16 $$
$$u_2 = u_1 + 2 = ........... $$
$$u_3 = .................... $$
$$u_4 = .................... $$


\end{large}


\newpage
\section{Représentation graphique d'une suite arithmétique}


\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
On donne la suite arithmétique suivante définie par son premier terme $u_0=2$ et sa raison $r=2$.
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Terme} & $u_0$ & $u_1$ & $u_2$ & $u_3$ & $u_4$ & $u_5$ &$u_6$ \\
  \hline
  \textbf{Valeur} & $2$ & $4$ & $6$ & $8$ & $10$ & $12$ & $14$  \\
	\hline
  \end{tabular}
\end{center}

On représente les points sur un repère ci-contre :

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 1.4, yscale = 0.4]
\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray!80]  (0,0)grid(6,14);
\draw[->, -latex] (0,0)--(6,0) node[right]{$n$};
\foreach \x in {0,...,6}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,14) node[above]{$u_n$};;
\foreach \y in {1,...,14}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [dashed, domain=0:6] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,2*\x +2);

\node at (0,2){$\times$};
\node at (1,4){$\times$};
\node at (2,6){$\times$};
\node at (3,8){$\times$};
\node at (4,10){$\times$};
\node at (5,12){$\times$};
\node at (6,14){$\times$};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

Le nuage de points représentant une suite arithmétique peut être modélisé par une \textbf{droite}.

\section{Propriétés}
On garde la suite de la partie précédente :
\vspace{0.5cm}

\textbf{Vérification que la suite est arithmétique} (deux méthodes)
\begin{enumerate}
\item On observe qu'on ajoute la même quantité à chaque fois ... (peu précis)
\item On choisit deux termes consécutifs et on fait la différence : $u_3-u_2 = 2$ et on recommence pour les termes donnés : $u_4-u_3 = 2$ etc
\end{enumerate}

\vspace{0.3cm}



\textbf{Formule pour calculer la somme des termes}  : \mybox{$S_n = \dfrac{n+1}{2} \times ( u_0 + u_n)$}

\vspace{0.3cm}

Appliquons cette formule en calculant $S_6$ la somme des 7 premiers termes :
\vspace{0.4cm}

$$S_6 = \dfrac{6+1}{2}\times (2+14) = 56$$

\vspace{0.3cm}


\textbf{Calcul du terme de rang n pour une suite arithmétique} : \mybox{\LARGE $u_n=u_0+n\times r$}

\vspace{0.3cm}

Vérifions : $u_6 = u_0 + 6 \times r = 2 + 6 \times 2 = 14$

\vspace{0.5cm}

Quelques outils pour travailler avec les suites : (voir exercices)
\begin{itemize}
\item Le tableur (calcul des termes en étirant)
\item La calculatrice graphique
\item Python
\end{itemize}


\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}

\exo{} Soient la suite $U$ suivante : $-3$, $-1.5$, $0$, $1.5$, $3$ et $V$ : $5$, $15$, $25$, $35$
\begin{enumerate}
\item Donner le premier terme de chaque suite.
\item Donner la raison de chaque suite.
\end{enumerate}
\begin{correction}
$u_0 = -3$ et $v_0=5$, les raisons sont de 1.5 et 10.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.4cm}

\exo{}Une entreprise engage un salarié pour un salaire de $1150$\euro{} net par mois en $2010$. Son contrat affirme que chaque année son salaire augmentera automatiquement d'un montant de $75$\euro{} net et ce pendant $7$ ans.\\
Quel sera son salaire en $2017$ ? 

\begin{correction}
On peut résoudre cet exercice de plusieurs manières, la plus simple étant un tableau. Si on veut appliquer le cours sur les suites : la situation se représente par une suite arithmétique de raison $r=75$ et de premier terme $u_0=1150$.\\
2011 : $u_1=1150+75 = 1225$ \\
2012 : $u_2= 1225 + 75 = 1300$ \\
2013 : $u_3 = 1375$\\
2014 : $u_4 = 1450$ \\
2015 : $u_5 = 1525$ \\
2016 : $u_6 = 1600$ \\
2017 : $u_7 = 1675$ \\
Remarque : on se déplace de $7$ termes dans la suite, en ajoutant à chaque fois $75$ ... Il existe une méthode permettant de gagner du temps ! $u_n = u_0 + n \times r $ donne $u_7 = 1150 + 7 \times 75 = 1675$.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.4cm}

\exo{} Un couple de parents viennent d'avoir un enfant. Ils ouvrent un livret A sur lequel ils placent le premier mois la somme de 50\euro{}. Ils mettent en place un virement automatique tous les mois d'un montant de 20\euro{}. Dans cet exercice on ne tiendra pas compte des intérêts du livret.
\begin{enumerate}
\item[1.] Faire un tableau contenant l'évolution du compte en banque pendant les 6 premiers mois. 
\item[2.] Combien d'argent sera disponible sur le livret au premier anniversaire ? 
\item[3.] Calculer la somme d'argent disponible le jour des 18 ans de cet enfant (rappel : 1 an = 12 mois).
\end{enumerate}
\begin{correction} 1. Tableau :

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  \textbf{Mois} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\
  \hline
   \textbf{Terme} & $u_0$ & $u_1$ & $u_2$ & $u_3$ & $u_4$ & $u_5$ &$u_6$ & $u_7$ &$u_8$ &$u_9$ & $u_{10}$ & $u_{11}$ \\
  \hline
  \textbf{Argent} & $50$ & $70$ & $90$ & $110$ & $130$ & $150$ & $170$ & $190$ & $210$ & $230$ & $250$ & $270$  \\
	\hline
  \end{tabular}
\end{center}

2. On lit dans le tableau : il y aura du coup 270\euro{} 

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.4cm}


\exo{}Lors d'un tournoi de cartes les 5 premiers sont récompensés avec de l'argent. Le premier empoche 250\euro{}. Il y a une différence de 50\euro{} entre chaque récompense.
\begin{enumerate}
\item[1.] Expliquer pourquoi la suite formée par les récompenses est arithmétique.
\item[2.] Calculer les récompenses de chacun.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Elle est arithmétique car on retranche une quantité fixe à chaque valeur précédente. \\
1er : $u_0=250$ \\
2nd : $u_1= 250-50=200$ \\
3eme : $u_2 = 150$\\
4eme : $u_3 = 100$ \\
5eme : $u_4 = 50$ \\
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.4cm}

\exo{}Calculer le nombre total de bougies soufflées dans sa vie par un enfant de 10 ans qui vient de fêter son anniversaire sachant que chaque année il y a autant de bougies sur le gâteau que son âge. (Et on considèrera qu'il ne mange qu'un gâteau par an!).

\begin{correction}
1. On va commencer par représenter la suite sous la forme d'un tableau
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  \textbf{Anniversaire} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10\\
  \hline
   \textbf{Terme} & $u_0$ & $u_1$ & $u_2$ & $u_3$ & $u_4$ & $u_5$ &$u_6$ & $u_7$ &$u_8$ &$u_9$  \\
  \hline
  \textbf{Nombre de bougie sur le gâteau} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
	\hline
  \end{tabular}
\end{center}
2.On doit donc calculer la somme $S_9=\dfrac{9+1}{2}\times(1+10)=55$\\
3. Il a donc soufflé un total de 55 bougies depuis sa naissance. (On aurait pu retrouver le résultat en additionnant les nombres du tableau).
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.4cm}



\exo{}La suite arithmétique $U$ est définie par sa raison {\large $r=5$} et par {\large $u_9$} son dixième terme tel que $u_9=58$.
\begin{enumerate}
\item[1.] Déterminer {\Large $u_0$}.
\item[2.] Déterminer {\Large $u_{20}$}.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Cette fois on remonte dans la suite pour trouver $u_0$. On a besoin de remonter de $9$ unités donc on enlève $9$ fois la raison : $u_0 = u_9 - 9 \times 5=13$.\\
Pour trouver $u_{20}$ on rajoute encore 11 fois la raison ou directement $u_{20} = u_0 + 20\times 5 = 113$.
 
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.4cm}

\exo{}On donne les premiers termes d'une suite : $14-17-20-23-26$.\\
\begin{enumerate}
\item[1.] Expliquer pourquoi cette suite est arithmétique.
\item[2.] Calculer {\large $u_7$}.
\item[3.] Calculer {\Large $u_{99}$} en une étape en utilisant la formule du cours.
\item[4.] Calculer la somme des 100 premiers termes de la suite ($S_{99}$) en utilisant la formule du cours.
\end{enumerate}

\begin{correction}
C'est une suite arithmétique : on ajoute $3$ à chaque fois. \\
On calcule $u_7 = 14 + 7 \times 3 = 35$\\
Idem : $u_{99} = 14 + 99 \times 3 = 311$\\
$S_{99}=\dfrac{99+1}{2}\times(14+311) = 16250$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.4cm}

\exo{} On propose un script Python permettant de travailler sur les suites  :

\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\lstinputlisting[language=Python]{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/scripts python/suites.py}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\includegraphics[scale=1.3]{suite.png}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

On a ensuite tapé dans la console la commande sur l'image de droite et obtenu les résultats affichés. La fonction "While" veut dire "Tant que" en français.
\vspace{0.3cm}

\begin{enumerate}
\item[1.] Que fait ce script ? (image de droite)
\item[2.] La ligne "print(u)" affiche le terme actuel u de la suite. Peut-on échanger la ligne 5 avec la 6 ?
\item[3.] Quelle est la fonction de la variable interne i qui n'est jamais affichée ?
\vspace{0.2cm}

On se propose de compléter le programme pour qu'il affiche aussi la somme S des termes calculés.
\item[4.] Comment modifier le script pour arriver à obtenir la somme ? (Indice : on peut ajouter une nouvelle variable que l'on place à 0 au début et qui augmente à chaque passage).
\end{enumerate}
Remarque : pour les possesseurs de la Numworks vous pouvez recopier et utiliser ce script.
\begin{correction}

1. Il affiche le premier terme et les 3 suivants après calcul
2. On ne peut pas inverser les lignes sinon la première valeur affichée sera déjà $u_1$ et on aura un décalage\\
3. Cette fonction permet de ne pas boucler dans le vide : quand on atteint une certaine valeur le programme s'arrête.\\
4. Il y a plusieurs manières de faire (on pourrait par exemple calculer avec la formule du cours mais cela impliquerait de stocker la valeur de départ qui est écrasée). La plus "simple" :
\begin{center}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\lstinputlisting[language=Python]{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/scripts python/suites2.py}

\end{minipage}
\end{center}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{}Pour lutter contre la pollution, une ville souhaite réduire l'utilisation de la voiture et promouvoir le vélo. Elle met en place un système de location de vélos en libre service. \\
Après un mois d'utilisation le bilan donne $20000$ utilisations de vélo.\\
Un des cadres de l'entreprise en charge du projet stipule qu'en se basant sur les résultats des autres villes on peut s'attendre à $5$\% d'augmentation par mois d'utilisation.\\
Problématique : La ville peut-elle atteindre $30000$ utilisations en moins d'un an ?
\begin{enumerate}
\item[1.] En observant le graphique : la situation est-elle représentée par une suite arithmétique ? Expliquez votre réponse.
\item[2.] Déterminer la réponse à la problématique en utilisant le graphique ci-dessous.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 1, yscale = 0.3]

\draw[very thin,gray!80]  (0,15)grid(13,38);
\draw[->, -latex] (0,15)--(13,15) node[right]{mois};
\foreach \x in {1,...,13}{
	\draw (\x,15.1cm) -- (\x,14.9cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,15)--(0,38) node[above]{utilisations};;
\foreach \y in {15,20,...,38}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$000};
	}
\draw [dashed, domain=0:13] [samples=500] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{19.048*exp(0.0488*\x)});

\node at (1,20){$\times$};
\node at (2,21){$\times$};
\node at (3,22.05){$\times$};
\node at (4,23.1525){$\times$};
\node at (5,24.310){$\times$};
\node at (6,25.5256){$\times$};
\node at (7,26.801){$\times$};
\node at (8,28.142){$\times$};
\node at (9,29.549){$\times$};
\node at (10,31.026){$\times$};
\node at (11,32.578){$\times$};
\node at (12,34.207){$\times$};

\end{tikzpicture}
\end{center}


\end{enumerate}
\begin{correction}
1. Non, car les points ainsi placés ne forment pas une droite; cette suite n'est pas une suite arithmétique.
2. Graphiquement  : 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 1, yscale = 0.35]
\draw[very thin,gray!80]  (0,15)grid(13,38);
\draw[->, -latex] (0,15)--(13,15) node[right]{mois};
\foreach \x in {1,...,13}{
	\draw (\x,15.1cm) -- (\x,14.9cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,15)--(0,38) node[above]{utilisations};;
\foreach \y in {15,20,...,38}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$000};
	}
\draw [dashed, domain=0:13] [samples=500] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{19.048*exp(0.0488*\x)});
\draw [dashed, domain=0:13, color=red][line width = 1.6 pt] (0,30)--(13,30);
\node at (1,20){$\times$};
\node at (2,21){$\times$};
\node at (3,22.05){$\times$};
\node at (4,23.1525){$\times$};
\node at (5,24.310){$\times$};
\node at (6,25.5256){$\times$};
\node at (7,26.801){$\times$};
\node at (8,28.142){$\times$};
\node at (9,29.549){$\times$};
\node at (10,31.026){$\times$};
\node at (11,32.578){$\times$};
\node at (12,34.207){$\times$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
L'objectif est atteint entre le 9ème et 10ème mois !

\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} Baldur's Gate est un jeu de rôle sorti dans les années 2000 où le joueur incarne un personnage qui monte régulièrement en niveaux à l'aide de points d'expérience (EXP). On donne le tableau suivant : 
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.5\textwidth}{|C|C|}
\hline
Niveau & EXP \crh
1 & 0 \crh
2&2500 \crh
3&5000 \crh
4 & 10000 \crh
5 & 20000 \crh
6 & 40000 \crh 
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Donner le premier terme de cette suite.
\item Expliquer si la suite est arithmétique. Si oui, donner sa raison.
\item Le personnage de Dan possède $75000$ points d'EXP. Expliquer s'il est proche de passer au niveau supérieur et préciser le niveau.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $u_0=0$
\item Elle n'est pas arithmétique, on remarque (à part pour le premier niveau) que l'expérience nécessaire pour passer au niveau supérieur double à chaque fois.
\item Si l'évolution reste ainsi, alors le personnage sera niveau 6 et avec encore $5000$ points d'EXP à gagner pour passer au niveau 7.
\end{enumerate}
\end{correction}

\finexo{}
\vspace{0.5cm}

\exo{} Dans Pokémon GO on arrive à fournir aux pokémons des baies pour les soigner, cette action rapporte des poussières d'étoile. La première baie rapporte 40 poussières et les suivantes rapporte 20 poussières supplémentaire de plus que le précédent.
\vspace{0.1cm}

Lucie veut faire évoluer son Magicarpe, pokémon le plus inutile du jeu, elle dispose de 15 baies et a besoin de $3000$ poussières d'étoiles.
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\mybox{Problématique : Aura-t-elle assez de baies pour faire évoluer son pokémon ?}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Mettre en oeuvre une démarche détaillée pour répondre à cette question.}

\begin{correction}
On peut construire la suite donnant le nombre de poussières selon les baies utilisées :
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.5\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
rang & nombre de baies & poussières au total \crh
$u_0$ & 1 & 40 \crh
$u_1$ & 2& 60 \crh
$u_2$& 3 & 80 \crh
... & ... & ... \crh
\end{tabularx}
\end{center}
Mais cette méthode est longue. On peut plutôt dire que 15 baies correspondent au rang 16 de la suite et calculer $u_{16} = 40 + 16 \times 20 = 360$.\\
Maintenant on peut calculer la somme des baies accumulées : $S_{16} = \dfrac{16+1}{2} \times (40 + 360) = 8.5 \times 400 = 3400$ poussières accumulées.\\
Conclusion : oui.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} La cagnotte restaurant des vacances démarre à 0\euro{} et se voit ajoutée de 0.25\euro{} à chaque mot insultant prononcé par les parents. Le prix moyen d'un repas pour 4 au restaurant est de 62\euro{} pour la famille complète.
\begin{center}
\cadre{Problématique : Combien de restau pourra faire cette famille si chaque adulte prononce 1 mot insultant par jour pendant une année ?}
\end{center}

\textbf{Mettre en œuvre une démarche détaillée utilisant un tableur pour répondre à cette question.}

\begin{correction}
Avec un tableur on crée deux colonnes : 
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.5\textwidth}{|C|C|}
\hline
jour & euro \crh
1 & 0.5 \crh
2&1 \crh
3&1.5 \crh
4 & 2 \crh
5 & 2.5 \crh
6 &... \crh 
\end{tabularx}
\end{center}
Que l'on étire jusqu'à 365 et on lit le total d'argent accumulé : 182.5\euro{} Ce qui donne environ 3 restaus !
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Soit une suite arithmétique $(u)$ définie par son premier terme $u_0=11$ et sa raison $r=4$. On demande :
\begin{enumerate}
\item Calculer $u_1$.
\item Calculer $u_{50}$ en utilisant la formule du cours.
\item Calculer $S_{50}$ en utilisant la formule du cours.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item  $u_1 = 11 + 4 = 15$
\item  $u_{50}= 11 + 50 \times 4 = 211$
\item  $S_{50}= \dfrac{50+1}{2} \times ( 11 + 211) = 5661$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}